<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cts:GetPassage
	xmlns:cts="http://chs.harvard.edu/xmlns/cts3"
	xmlns="http://chs.harvard.edu/xmlns/cts3">
	
	<request>
		<requestName>GetPassage</requestName>
		<requestUrn>urn:cts:latinLit:stoa0115.stoa002:preface.43-1.1.4</requestUrn>
		
	</request>
	<cts:reply xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ><tei:TEI><tei:text><tei:body><tei:div type='preface' n='preface'><p n="43" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De constitutionibus humnanis haec pronuntiantur in colloquio <foreign xml:lang="grc">ίχϑυοφαγία</foreign>. <emph>Pugnent qui volent, ego censeo, leges maiorum reverenter suscipiendas et observandas religiose, velut a Deo profectas; nec esse tutum, nec esse pium, de potestate publica sinistram concipere aut serere suspicionem. Et si quid est tyrannidis, quod tamen non cogat ad impietatem, satius est ferre quam seditiose reluctari.</emph> Huiusmodi permulta grammaticuli discunt ex meis colloquiis, quibus sic obmurmurant isti. Sed indecorum est, theologum iocari: saltem hoc mihli concedant apud pueros, quod ipsi permittunt sibi viri apud viros in vesperiis, ut vocant rem insulsam insulso vocabulo.</p><p n="44" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Insulsas calumnias, quas in Hispaniis obiecere quidam, ostendi mera esse somnia hominum nec sobriorum nec Latine scientium. Nec minus indoctum est, quod quidam pronuntiavit haeretice dictum, quod in Symbolo pater dicitur simpliciter auctor omnium. Verum is deceptus inscitia Latini sermonis, existimat <emph>auctorem</emph> nihil aliud quam creatorem aut fabricatorem significare. Atqui si consulat eos, qui callent elegantiam Romani sermonis, si evolvat Hilarium, aliosque vetustos auctores, comperiet auctoritatem accipi pro eo, quod scholastici vocant rationem perfectissimam principii, eoque patri peculiariter tribuunt, et auctoris nomine saepe designant patrem, quum personas inter se conferunt. An pater recte dicatur caussa filii, nihil mea refert, quum nunquam eo verbo sim abusus; nisi quod illud est verissimum, nos de Deo non posse loqui nisi verbis impropriis; nec magis proprium verbum est fons aut principium, aut origo, quam caussa.</p><p n="45" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Iam hinc mihi perpende, lector, quales sint interdum qui suis sententiis homines pertrahunt ad incendium. Nihil turpius, quam reprehendere quod non intelligas. At ista quidvis calumniandi febris quid aliud gignit quam amarulentiam ac dissidia? Quin potius aliena candide interpretemur, nec statim nostra pro oraculis haberi velimus; nec eorum iudicia pro oraculis ducamus, qui quod legunt, non intelligunt. Ubi in consilio est odium, ibi caecum est iudicium. Pacificator universorum Spiritus, qui suis organis variis utitur modis, faciat nos omnes concordes et unanimes in sana doctrina sanctisque moribus: quo contingat pariter ad coelestis Hierosolymae, quae nescit ulla dissidia, consortium pervenire. Amen. Anno 1526. 12 Calend. Iunias, Basileae.</p></tei:div><tei:div type='colloquium' n='1'><tei:div type = 'topic' n = '1'><p n="1" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Non temere docet quidam, ut salutemus libenter. Comis enim et blanda salutatio saepe conciliat amicitiam, inimicitiam diluit: certe mutuam benevolentiam alit augetque. Quidam usque adeo Demeae sunt, ingenioque agresti, ut vix salutati resalutent.</p><p n="2" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nonnullis hoc vitii conciliavit educatio verius, quam natura.</p><p n="3" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Urbanitatis est, salutare obvios, aut eos, qui nos adeunt, aut quos adimus ipsi colloquendi gratia. Item operis aliquid agentes, coenantes, oscitantes, singultientes, sternutantes, tussientes. In ructu crepituve ventris salutare, hominis est plus satis urbani.</p><p n="4" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sed incivilius etiam, eum salutare, qui reddit urinam, aut alvum exonerat.</p></tei:div></tei:div></tei:body></tei:text></tei:TEI></cts:reply></cts:GetPassage>

